% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
%\usepackage{menukeys}
%\let\tab\relax
\usepackage[boites]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=ALGO,numdoc=06,titre={Compléments}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{tikzpeople}

\begin{document}

\begin{python}
def iter_indice(ch) :
	for i in range(len(ch)) :
		print(ch[i],end=" ")
	pass

def iter_gen(ch) :
	for elt in ch :
		print(elt,end=" ")
	pass

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=ALGO,swap}
\part{Compléments}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\section{Chaînes de caractères}

\subsection{Définitions et premiers exemples}

\begin{cdefi}
Une \textbf{chaîne de caractères} est une suite définie quelconque de caractères. En \calg{pseudo-code} comme en \calg{\logopythonvect}, une chaîne de caractères peut être délimitée soit par des guillemets, soit par des apostrophes.

\smallskip

Les chaînes de caractères sont représentées en \calg{\logopythonvect} par le type \cpy{str} (abréviation du mot anglais \texttt{string}).
\end{cdefi}

\begin{cprop}[Pluriel]
Le nombre de caractères d'une chaîne de caractère s'appelle \textbf{longueur} de la chaîne.

Pour connaître la longueur d'une chaîne en \calg{\logopythonvect}, on utilise la fonction \cpy{len}.

\smallskip

Les chaînes de caractères sont des objets itérables, on peut accéder à ses éléments et les parcourir (balayer).
\end{cprop}

\begin{cexemple}
La syntaxe, sans surprise, est la suivante :

\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
En \calg{pseudo-code} :

\begin{PseudoCodeAlt}[Largeur=7cm,Couleur]{center}
phrase1 ← "Bonjour !"
phrase2 ← 'Comment ça va ?'
Afficher : longueur(phrase1)
Afficher : phrase1, phrase2
\end{PseudoCodeAlt}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
En \calg{\logopythonvect} :

\begin{CodePiton}[Largeur=7cm,Alignement=center,Filigrane]{}
phrase1 = "Bonjour !"
phrase2 = 'Comment ça va ?'
print(len(phrase1))
print(phrase1, phrase2)
\end{CodePiton}
\end{minipage}
\vspace*{1mm}
\end{cexemple}

\begin{crmq}
En \calg{\logopythonvect}, on peut \textit{comparer} deux chaînes de caractères à l'aide des opérateurs \cpy{<}, \cpy{>}, \cpy{!=} et \cpy{==}.

L'ordre utilisé est l'ordre \textbf{lexicographique}.
\end{crmq}

\subsection{Caractères, sous-chaînes}

\begin{cdefi}[Pluriel]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item Comme pour les listes, les caractères d'une chaîne de caractères sont numérotés par
	des indices. On rappelle qu'en \calg{\logopythonvect}, et par convention en \calg{pseudo-code} (pour ce cours), les indices commencent à 0.
	\item Pour accéder au caractère d'indice \calg{i} d'une chaîne \calg{ch}, on utilise l'expression \calg{ch[i]}.
	\item On peut également obtenir des \textit{tranches} de chaînes, de la même manière que les \textit{tranches} de tableaux via {\NoAutoSpacing\calg{ch[indice\_debut:indice\_fin\_exclu]}}.
\end{itemize}
\end{cdefi}

\begin{cpython}
Par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
chaine = "Les crocodiles peuvent rester 45 minutes sous l’eau"
print(chaine [0])
print(chaine [4:13]) # caractères d'indices 4 à 12 de la chaîne
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\begin{crmq}
\textbf{Attention}, contrairement aux listes, il n'est pas possible de modifier directement les caractères d'une chaîne un par un. Il existe néanmoins une solution consistant à créer une nouvelle chaine à l'aide de sous-chaines de la première.
\end{crmq}

\begin{cpython}
Par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
chaine = "blabla"
# cette instruction génère une erreur
chaine[3] = "u"
#solution
chaine = chaine[0:3] + "u" + chaine[4: len(chaine)]
print(chaine)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Opérations sur les chaînes de caractères}

\begin{cdefi}
Comme les tableaux, les chaînes de caractères peuvent être concaténées.

Pour concaténer deux chaînes de caractères, on utilise l'opérateur \calg{+}, en \calg{pseudo-code} comme en \calg{\logopythonvect}.
\end{cdefi}


\begin{cpython}
Par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
chaine1 = "Bonjour , je m’appelle ... "
chaine2 = "Bob !"
chaine = chaine1 + chaine2
print(chaine)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\begin{cdefi}[Pluriel]
Il existe plusieurs opérations de \textbf{transtypage} applicables aux chaînes de caractères :
%
\begin{itemize}
	\item ne chaîne de caractères contenant un nombre peut être transtypée en une variable de
	type \cpy{int} ou de type \cpy{float} ;
	\item réciproquement, une variable numérique peut être transtypée en une chaîne de caractères à l'aide de la fonction \cpy{str} ;
	\item une chaîne peut être transtypée en un tableau, auquel cas les éléments du tableau obtenu sont alors les caractères de la chaîne ;
	\item réciproquement, un tableau contenant des caractères ou des chaînes de caractères peut être assemblé en une seule chaîne de caractères à l'aide de la méthode \cpy{join}, appliquée à la chaîne que l'on veut utiliser comme séparateur entre les éléments du tableau.
\end{itemize}
\end{cdefi}

\begin{cpython}
Par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
#str -> int
chaine = "42"
nombre = eval(chaine)
print(nombre , type(nombre))

#int -> str
nombre = 42
chaine = str(nombre)
print(chaine , type(chaine))

#str -> list
chaine = "Bonjour !"
tab = list(chaine)
print(tab)

#list -> str
tab = ["Et", "...", " ","Hop !"]
chaine = "?".join(tab)
print(chaine)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Méthodes de chaînes}

\begin{cmethode}
On peut parcourir (balayer) les éléments d'une chaîne :

\begin{itemize}
	\item via un indice \calg{i} de position des caractères ;
	\item via un itérateur générique.
\end{itemize}
\end{cmethode}

\begin{cpython}
En \calg{\logopythonvect}, on peut proposer (en version fonctionnelle) :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane]{}
def iter_indice(ch) :
	for i in range(len(ch)) :
		print(ch[i],end=" ")

def iter_gen(ch) :
	for elt in ch :
		print(elt,end=" ")
\end{CodePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
#itération par position
iter_indice("Keep cool !")
\end{ConsolePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
#itération par caractère
iter_gen("Do maths !")
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\begin{cprop}[Pluriel]
Comme pour les listes, il existe en \calg{\logopythonvect} un certain nombre de méthodes pour les chaînes de caractères, dont certaines peuvent s'avérer utiles.

\smallskip

Supposons que l'on ait une variable de type \cpy{str} nommée \cpy{chaine} :

\begin{itemize}
	\item \cpy{\piton{chaine = chaine.upper()}} : met la chaîne en majuscules,
	\item \cpy{\piton{chaine = chaine.lower()}} : met la chaîne en minuscules,
	\item \cpy{\piton{chaine.index("bla")}} : donne l'indice de la première occurrence de la sous-chaîne \cpy{\piton{"bla"}},
	
	\hfill(erreur si la chaîne de contient pas \cpy{\piton{"bla"}})
	\item \cpy{\piton{chaine.count("bla")}} : compte le nombre d'occurrences de la sous-chaîne \cpy{\piton{"bla"}}.
\end{itemize}
\end{cprop}

\begin{cpython}
Par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
#tout en majuscule
chaine = "Bob dit : Blablabla"
chaine = chaine.upper()
chaine
#tout en minuscule
chaine = "Bob dit : Blablabla"
chaine = chaine.lower()
chaine
#index
chaine = "Bob dit : Blablabla"
chaine.index("bla")
#occurences
chaine = "Bob dit : Blablabla"
chaine.count("bla")
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\section{Écritures en compréhension}

\subsection{Écritures simples}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Jusqu'à présent, pour construire des listes on a souvent :

\begin{itemize}
	\item créé une liste \cpy{lst} vide ;
	\item construit une boucle \cpypit{for} ou \cpypit{while} ;
	\item peuplé la liste avec \cpypit{lst.append}.
\end{itemize}
\end{cintro}

\begin{cpython}
Par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
lst = []
for i in range(10) :
	lst.append(i*i)

print(lst)
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Ce programme affiche \cpypit{[0, 1, 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81]}.

C’est la liste des carrés des 10 premiers entiers naturels.

En mathématiques, l’ensemble des carrés des 10 premiers entiers naturels se note $\left\lbrace\strut i^2 \vert\ i \in \mathbb{N},~i < 10\right\rbrace$.

C’est une écriture en \textbf{compréhension}.

\smallskip

En \calg{\logopythonvect}, on peut faire la même chose :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
lst = [i*i for i in range(10)]

print(lst)
\end{ConsolePiton}

\smallskip

Évidemment, c’est plus rapide que la méthode précédente !
\end{cidee}

\begin{cexemple}[Pluriel]
On peut utiliser une liste pour en construire une autre, par exemple en ajoutant 1 à chacun des éléments :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
lst1 = [2, -1, 3, 4, 7]
lst2 = [x + 1 for x in lst1]
lst2
\end{ConsolePiton}

\smallskip

On peut construire une liste dont les éléments sont ceux de la première, mais avec une conversion de type :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
lst1 = ['2', '0', '13']
lst2 = [int(x) for x in lst1]
lst2
\end{ConsolePiton}

\smallskip

On peut fabriquer la liste des initiales à partir d’une liste de prénoms :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
lst1 = ['Fred', 'Titouan', 'Tinaïg']
lst2 = [prenom[0] for prenom in lst1]
lst2
\end{ConsolePiton}
\end{cexemple}

\begin{crmq}
On rappelle qu'en \calg{\logopythonvect} il est très simple de créer une liste aléatoire :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
from random import randint
lst= [randint(10,99) for i in range(12)]
lst
\end{ConsolePiton}
\end{crmq}

\subsection{Écritures avec conditions}

\begin{cmethode}
Il est possible d’utiliser \cpypit{if} en compréhension, pour \textit{remplacer} une structure \textsf{balayage / test / stockage}.

\smallskip

Il est également possible d’utiliser \cpypit{if ... else ...} en compréhension, mais à ce moment là il faut écrire les conditions au début.
\end{cmethode}

\begin{cexemple}[Pluriel]
On peut mettre dans \cpypit{lst2} le double de chaque élément de \cpypit{lst1} supérieur à 10 (dans l’ordre de parcours) :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
lst1 = [8, 0, 11, 10, 3, 15]
lst2 = [2 * x for x in lst1 if x > 10]
lst2
\end{ConsolePiton}

\smallskip

On peut créer une nouvelle liste en remplaçant tous les nombres négatifs de \cpypit{lst1} par
zéro :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
lst1 = [8, -10, 11, -4, -3, 15]
lst2 = [(x if x > 0 else 0) for x in lst1]
# les parenthèses sont facultatives
lst2
\end{ConsolePiton}

\smallskip

On peut créer une liste contenant les \textit{indices} des éléments de \cpypit{lst1} qui sont strictement positifs :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
lst1 = [8, -10, 11, -4, -3, 15]
lst2 = [i for i in range(len(lst1)) if lst1[i] > 0]
lst2
\end{ConsolePiton}
\end{cexemple}

\begin{crmq}
On rappelle qu'en \calg{\logopythonvect} il est très simple d'obtenir la liste des diviseurs d'un entier :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
n = 150
liste_div = [i for i in range(1,n+1) if n%i ==0]
liste_div
n = 99
liste_div = [i for i in range(1,n+1) if n%i ==0]
liste_div
\end{ConsolePiton}
\end{crmq}

\subsection{Écritures en compréhension, imbriquées}

\begin{cmethode}
Comme on l'a vu dans le chapitre sur les tableaux, on peut \textit{imbriquer} des compréhensions, par exemple pour créer des tableaux à deux dimensions.
\end{cmethode}

\begin{cexemple}
En \calg{\logopythonvect}, on peut procéder comme suit :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
#création manuelle
lst1 = [[0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0], [0, 0, 0, 0]]
lst1
#création par compréhension ('colonne puis ligne')
lst2 = [[0 for j in range(4)] for i in range(3)]
lst2
\end{ConsolePiton}
\end{cexemple}

\pagebreak

\section{Dictionnaires}

\subsection{Un nouveau type}

\begin{cintro}[Compteur=false]
On demande à des personnes quel est leur sport préféré, les résultats sont présentés sur la figure ci-dessous.

\begin{Centrage}
\begin{tikzpicture}
	\def\espacvert{1.35}
	\foreach \Nom/\Initiale [count=\i] in {alice/A,bob/B,charlie/C,dave/D,businessman/E,nurse/F,builder/G}{%
		\node[\Nom,minimum size=0.75cm] (\Initiale) at (0,{-\i*\espacvert}) {} ;
		\draw (\Initiale) node[left=10pt,font=\large\sffamily] {\Initiale} ;
	}
	\foreach \Sport/\Couleur [count=\i] in {Tennis/red!50,Basket/yellow!50,Foot/teal!50,Judo/orange!50,Boxe/lime!50,Gym/CouleurVertForet!50}{%
		\node[semithick,draw,fill=\Couleur,minimum width=1.5cm,font=\large\sffamily] (\Sport) at (3.25,{-\i*\espacvert-0.5}) {\Sport} ;
	}
	\foreach \Person/\Sport in {A/Tennis,B/Basket,C/Judo,D/Boxe,E/Foot,F/Gym,G/Foot}{%
		\draw[thick,darkgray,->,>=latex] (\Person.mouth)--(\Sport.west) ;
	}
\end{tikzpicture}
\end{Centrage}

Un sport peut être cité par plusieurs personnes, en revanche chaque personne ne peut citer qu’un seul sport.

On pourrait utiliser une ou plusieurs listes pour représenter ces données mais il y a mieux : le \textbf{dictionnaire}. La variable sport est de type \cpypit{dict}.

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
sport = {'A': 'Tennis', 'B': 'Basket', 'C': 'Judo', ' D': 'Boxe', 'E': 'Foot', 'F': 'Gym', 'G': 'Foot'}
sport
\end{ConsolePiton}
\end{cintro}

\begin{cdefi}[Pluriel]
Un \textbf{dictionnaire} est un ensemble d’éléments. les éléments sont des couples de la forme \cpypit{clé : valeur}.

\smallskip

La syntaxe est \cpypit{variable = { cle1 : valeur1, cle2 : valeur2, ...}}.

\smallskip

Les \textsf{valeurs} peuvent être de n’importe quel type. Les \textsf{clés} peuvent être :

\begin{itemize}
	\item des \cpypit{bool}, des \cpypit{int}, des \cpypit{float} ;
	\item des \cpypit{str}\ldots
	\item mais pas des \cpypit{list} !
\end{itemize}

On peut tout de même utiliser des \textit{tuples} en guise de clés (les tuples ressemblent aux list mais sont non mutables, ils se donnent entre parenthèses).
\end{cdefi}

\subsection{Opérations sur les dictionnaires}

\begin{cmethode}[Pluriel]
On peut, très facilement, et très intuitivement :

\begin{itemize}
	\item connaître la valeur associée à une clé ;
	\item intégrer une nouvelle clé ;
	\item créer un dictionnaire au fur et à mesure ;
	\item supprimer un élément ;
	\item fusionner deux dictionnaires.
\end{itemize}
\end{cmethode}

\begin{cpython}
Par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
sport
sport['A']

sport['H'] = 'Rugby'
sport
\end{ConsolePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
d = dict()
d['bonjour'] = 'hello'
d['crayon'] = 'pencil'
d['se prélasser'] = 'to bask'
d
del d['crayon']
d
\end{ConsolePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
d1 = {"anglais": "bread", "français": "pain", "slovaque": "chlieb"}
d2 = {"allemand": "brot", "italien": "pane"}
d1.update(d2) # fusionne d2 dans d1
d1
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\pagebreak

\subsection{Parcours des éléments}

\begin{cmethode}
Les dictionnaires sont des objets itérables, via leurs clés ou leurs valeurs.
\end{cmethode}

\begin{cpython}
Par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
for cle in d1.keys():
	print(cle)

list(d1.keys())        #version directe

[k for k in d1.keys()] #version compréhension
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\begin{cpython}
Par exemple :

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
for valeur in d1.values():
	print(valeur)

list(d1.values())
\end{ConsolePiton}
\end{cpython}

\subsection{Exemple classique}

\begin{cexemple}
On peut typiquement utiliser un dictionnaire pour stocker des données \textit{structurées}.

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
reseau = {'nom' : 'local', 'ip' : '192.168.1.0', 'masque' : '255.255.255.0', 'passerelle' : '192.168.1.254'}

reseau['ip']
reseau['masque']
\end{ConsolePiton}
\end{cexemple}

\vfill

\hfill{\footnotesize\itshape Merci à F. Leleu et A. Schreck pour leurs cours dont je me suis inspiré pour ce chapitre !}

\vspace*{5mm}

\end{document}